---
uuid:             c637b145-0792-43da-89fc-0086ab9a6de2
layout:           post
title:            读书：走出帝制
slug:             book-zouchudizhi
subtitle:         null
date:             '2015-12-04T05:44:42.000Z'
updated:          '2015-12-04T05:44:42.000Z'
author:           'Yvan Hom'
author_slug:      yvan
header_img:       null
status:           published
language:         en_US
meta_title:       null
meta_description: null
tags:
  - 3d-world
  - reading

---

不知道在哪里看到秦晖的《走出帝制》被禁，于是跟风，在网上找到了一个 pdf，阅读了起来。

总感觉，这个 pdf 只是草稿，或者只是先前演讲稿的汇总，一堆重复的段落，整理得并不好，而且有不少地方只是在质疑先前的观点，并没有谈作者的观点，于是我读得一头雾水。

阅读完后，深深地觉得，这完全跟以前历史书上的东西不一样，观点非常对立。很多学者的观点在秦晖笔下都是，先有论点，然后从过往事件中寻找证据，于是见到的都能支持论点，即使牵强附会，就像认为某人是贼，于是他所作所为都贼头鼠目。

与之对比，秦晖老师的观点则显得中庸，不偏不倚。

周制与秦制，儒与法，封建与帝制，小共同体与大共同体。

周制，封建，儒学心中的天堂，甚至更古老的禅让制度，注重家庭和谐的小共同体，在秦始皇一统后，走向帝制，君权至上，无父无子，无兄无弟，无夫无妻，只有帝王，法家所推崇的。即使汉代独尊儒术，那时也是外儒内法，仍是帝制。

中国走向帝制已经两千多年，制度已经腐化，在清朝末年，面临千年未见之剧变，该如何应对？

向西方学习。与教科书不同，教科书中所说，先学器具，再学制度，后学文化。秦老师则不这么认为，鸦片战争后的外交家们叹羡的并不是船坚炮利，而是西方的民风，中国儒家所羡慕的社会风气在中国没有看到，反而在西方中实现了，于是开始反法而不反儒。

立宪派与革命派的区别是，要不要驱逐满清，立宪派不介意有一个满清的帝王，而革命派要恢复汉人山河。晚清最终立宪失败的原因是中国的帝制，帝王权力至高无上，让人惧却不让人敬，百姓惧怕，却是王侯将相另有种乎，皇帝明年到我家，被推翻的帝王往往不得善终，甚至灭族，百姓也不叹息。与之相对的西方的封建王朝，君王权力不大，却能始终夜长一脉传承。同样的例子适用于日本和俄罗斯。所以满清不敢让出权力，导致立宪失败，走向革命。

向西方学习的道路是艰辛的，也一直面临挫折。

而同样向西方学习的日本，则崛起。于是，通过日本间接向西方学习成为潮流。可是，日本的“自由主义”已经变调，走向军国主义。日本明治维新前是周制，变革后走向帝制，强调人从家庭，宗族中解放出来，奉献给国家。这种自由主义深深影响着中国。日本式自由主义也是法家的思想，在其影响下，新文化运动，五四运动，开始转向反儒而不反法，推崇人跟家庭，家族对抗，而奉献给“人民”，“革命”，“国家”。

一战后对中国威胁最深的是日本，俄罗斯，可是中国先后向他们学习，逐渐再一次走向了帝制，只不过与先前有皇帝的帝制不同，中国走向了共产主义。书中隐晦马克思主义列宁主义都是帝制，真是好大的胆子，因为他们都强调国家，革命，组织等高于一切，呼吁人们放弃家庭束缚，投身其中。

还有很多很多的新观点，都让我睁大眼睛，惊奇不已。

我不是学历史的，很多历史知识都来自教科书，也知道教科书是统治者编写的，却完全没想到国内的学术研究已经发展到这种这么自由的程度了。

看来我真是太胆小了。
